【GFS新機抵港】 前軍用巨無霸運輸機

政府飛行服務隊(GFS)，為香港提供空中拯救力量，自1993年成立以來，可謂救人無數。在待救者的眼中，GFS的出現，往往就像帶著旋翼的天使。既有良好的機師、空勤人員、工程人員，亦要有性能良好的飛機及直升機，才能有效執行任務。

現時政府飛行服務隊的直升機，分別為外號「超級美洲豹」的「歐洲直升機公司」AS332L2型號，及「歐洲直升機公司」EC155B1型號，亦即「海豚」。前者有3架、後者則有4架。此外，GFS亦有2架執行長距離任務的挑戰者605型噴射引擎定翼機，以代替早前退役的2架捷流41型螺旋槳定翼機。「最鋒利嘅刀都有生鏽嘅一日」，縱使上述兩款直升機性能良好，各有千秋，但畢竟「年事已高」，服役差不多接近20年，因此亦有需要購買新直升機，以維持高度可靠性。

GFS一共會購買7架「空中巴士直升機公司」

據悉，GFS一共會購買7架「空中巴士直升機公司」H175型號，此為全新款式，GFS為首個用戶。其中3架新機會先付運，其餘4架則會分兩次隨後來港。行政長官林鄭月娥，於上月18日赴法國馬賽空中巴士直升機公司總部，代表政府飛行服務隊接收3架直升機。轉眼間，這3架新機已於前日(7月2日)下午2時運抵本港。

但這3架直升機，卻只是「配角」。香港機場當日最觸目的「主角」，卻是運送直升機來港的巨型運輸機─Antonov AN124。這架曾經是前蘇聯的遠程戰略運輸機，於1986年裝備該國部隊時，曾是全球最大的飛機；直至兩年後被同廠的AN225「夢想式」運輸機掠去了此寶座。

AN124運載量驚人

其實蘇、俄製飛機在全球的航空愛好眼中，已經是一大亮點，皆因相對西方國家的飛機，蘇、俄製飛機數量少，而在香港起降更是鮮有。AN124原為軍用運輸機，但隨著蘇聯解體而「流落民間」，因其獨特設計，機頭可以掀開、降低放下斜板，迅即成為民航界炙手可熱的巨型運輸工具；機尾亦可以打開。任何大型貨物，只有她才能一口氣吞下。據悉幾年有地鐵運送到廣州，AN124可將整架地鐵列車塞入機肚內，可見其運載量驚人，載直升機只是「小兒科」。

數年前，國泰航空一架A330客機在印尼遇到引擎故障，未能飛返香港。據知當時國泰向其中一間操作AN124的航空公司：俄羅斯Volga-Dnepr，租用該機用以運送引擎及工程人員到當地「營救」。當時有航空迷聞風，聚集本港機場以一睹其英姿。而今次一口氣鯨吞3架直升機抵港的AN124，則屬於該製造廠「自家品牌」Antonov Airlines，是烏克蘭的航空公司。

前日逾半百航迷 到機場迎接新機

據知，前日有逾半百航迷，冒著黃色暴雨到機場迎接此巨無霸。更有部份人在觀景台不理職員勸告，冒著生命危險，在雷暴警告下繼續撐著傘、在無遮無擋的情況下站在觀景台等候此飛機到來，為的就是一幀相。其餘航迷則四處找尋避雷兼避雨的位置拍攝。至於見慣大場面的機場員工，部份人亦如小「FANS」一樣，在貨場等候機會與大飛機自拍。

該架AN124運輸機，原訂當日傍晚6時離開香港。然而一拖再拖，直至當晚7時左右，該飛機打算離開之際，卻懷疑引擎出現故障，惟有在港緊急維修，直至23小時後，昨日(3日)傍晚6時，此機才再登上天際，繼續下一個任務。

向法國購置7架 單一型號中型直升機

政府飛行服務隊回覆香港01指，飛行服務隊向法國 AIRBUS HELICOPTERS 購置七架單一型號的中型直升機，以取代現時的雙型號機隊。新直升機和新行動裝備無論在安全、功能、總運載量以及成本效益等各方面是更符合政府飛行服務隊的運作需要，亦較現有機隊更優勝。

新機隊望於2019年初投入服務

而該批新直升機其中三架已於7月2日付運到港。政府飛行服務隊預計需要在未來四至六個月完成相關的註冊程序、首批機組人員的訓練以及機隊運作的各方面準備。因此，新機隊可望於2019年初逐步開始投入服務、新直升機到港後，政府飛行服務隊會根據實際需要決定舊直升機的退役時間。按現時計劃，政府飛行服務隊會保留舊直升機中的其中兩架EC155 B1型直升機作應急和支援用途，並按既定程序處置餘下的舊直升機。

唔好畀我睇死，又想借香港偷技術

飛機膠>鐵路膠>巴膠

不嬲都係架啦

所以取消黑鷹零件供應係正確既

部機唔係已經係法支合作整咩

就係因為美國知你想偷技術先唔賣咋
唔見今次要同歐洲佬買咩

有冇資料睇

法國佬之前已經秘密輸出過海豚直升機

唔使偷，H175 AVIC有份，Wiki中文版直情用Z-15代替個page標題

之後又要不是中國架啦

法國佬有錢就買得架喇
使撚偷

點解又係支那01

呢架代美洲豹 好似細左D